\chapter{Eigenwerte und Eigenvektoren}
Um Eigenwerte zu erklären, erklären wir zunächst Eigenvektoren. Fast alle Vektoren ändern ihre Richtung, wenn sie mit A multipliziert werden. Einige "Ausnahme-" Vektoren x aber liegen in derselben Richtung wie \(Ax\). Solche Vektoren nennt man "Eigenvektoren". Multipliziert man einen Eigenvektor mit A, so ist das Ergebnis Ax gleich einer Zahl A, multipliziert mit dem Anfangsvektor x.
Die grundlegende Gleichung ist also \(Ax = \lambda x\). Die Zahl \(\lambda\) ist dabei der "Eigenwert". Ihr Wert entscheidet darüber, ob der spezielle Vektor x gestreckt, gestaucht oder umgedreht wird, oder ob er unverändert bleibt, wenn er mit A multipliziert wird. Man könnte \(\lambda = 2\), \(\lambda = 1/2\), \(\lambda = -1\), \(\lambda = 1\) vorfinden. Der Eigenwert \(\lambda\) kann auch Null sein. Die Gleichung \(Ax = 0x\) bedeutet schlicht, dass dieser Eigenvektor x im Kern von A liegt.
Ist A die Einheitsmatrix, so gilt für jeden Vektor \(Ax = x\), so dass alle Vektoren Eigenvektoren sind, nämlich zum Eigenwert \(\lambda = 1\).
\section{Diagonalisierbarkeit}

\section{Spur}
\begin{mydef}
Die Summe der n Eigenwerte ist gleich der Summe der n Diagonaleinträge. Man nennt diese Zahl die Spur von A.
\begin{equation}
\lambda_{1}+\lambda_{2}+\lambda_{3}+\dots+\lambda_{n} = Spur = a_{1,1}+a_{2,2}+a_{3,3}+\dots+a_{n,n}
\end{equation}
\end{mydef}
\section{Positiv definite Matrizen}
Symmetrische Matrizen mit positiven Eigenwerten tauchen in allen möglichen Anwendungen auf. Man diese Matrizen positiv definit.
\begin{equation}
x^TAx>0 \text{ für alle } x \in \mathds{R}^n, x \neq \text{Nullvektor}
\end{equation}
\subsection[2x2-Matrix]{\(2 \times 2\)-Matrix}
\begin{mydef}
Hat eine symmetrische \(2 \times 2\) Matrix eine der folgenden vier Eigenschaften, so hat sie alle:
\begin{enumerate}
\item Beide Eigenwerte sind positiv
\item Die \(1 \times 1\) Derterminate sowie die \(2\times2\) Determinate sind positiv, also \(a > 0\) und \(ac-b^2>0 \)
\item Die Pivotelemente sind positiv, also \(a > 0\) und \( (ac-b^2)/a>0 \)
\item Die Funktion \(x^TAx=ax^2+2bxy+cy^2\) ist positiv ausser, für (0,0)
\end{enumerate}
\end{mydef}
\subsection[nxn-Matrix]{\(n\times n\)-Matrix}
\begin{mydef}
Hat eine symmetrische \(n \times n\) Matrix eine der folgenden vier Eigenschaften, so hat sie alle:
\begin{enumerate}
\item Alle Eigenwerte sind positiv
\item Die oberen linken Determinaten sind positiv, das bedeutet: \((1\times1), (2 \times 2)\dots, (n\times n)\) die ist die Derterminate von A.
\item Die Pivotelemente sind positiv
\item Der Ausdruck \(x^TAx\) ist positiv ausser, für \(x=0\)
\end{enumerate}
\end{mydef}